<h2>Краткая информация о липе</h2>

<p>Род лип появился примерно 70 миллионов лет назад – в Меловой период мезозойской эры. На сегодня род насчитывает до 80 видов. Подавляющее большинство – это крупные листопадные деревья высотой до 40 метров и диаметром кроны до 5 метров. Липа имеет мощную корневую систему с ярко выраженным корнем-стержнем. Предельный возраст около 150 лет, но известны экземпляры, пережившие отметку в 350 лет. Особенно долговечна <strong>липа крупнолистная</strong> (Tilia platyphyllos Scop.), доживающая до 600 лет. Липа — самое распространенное дерево в зоне смешанных и широколиственных лесов Европы, Восточной Азии и Северной Америки.</p>

<center>
 <img src="USER/images/articles/1/pix01.jpg" alt="Липа крупнолистная" title="Липа крупнолистная"> 
 <p class="contenttext" style="color:#C0C0C0;"><i>Рисунок 1 - <strong>Липа крупнолистная</strong> с пирамидальной кроной.</i></p>
 </center>

<p>Молодые побеги липы — пустые, встречаются и голые, явного красно-коричневого цвета. Листья до 14 см, округло-яйцевидной формы, зеленого цвета, волосистые сверху, с пучками волосков в углах жилок — снизу, на черешках до 6 см длиной. Особенность лиственного покрова <strong>крупнолистной липы</strong> заключается в том, что ее листья распускаются позже, по сравнению с мелколиственной липой.</p>

<center>
 <img src="USER/images/articles/1/pix02.jpg" alt="Молодые побеги и цветки липы крупнолистной" title="Молодые побеги и цветки липы крупнолистной"> 
 <p class="contenttext" style="color:#C0C0C0;"><i>Рисунок 2 - Молодые побеги и цветки липы крупнолистной.</i></p>
</center>

<p><strong>Липа крупнолистная</strong> имеет четыре формы кроны:</p>

<ul>
 <li>пирамидальную — «Piramidalis» — с узкопирамидальной кроной;</li>
 <li>рассеченно-листную — «Laciniata» — небольшое дерево с глубоко сидящими листьями, рассеченными часто на узкие доли до средней жилки листа;</li>
 <li>виноградолистную — «Vitifolia» — с трехлопастными листьями;</li>
 <li>золотистую — «Aurea»— молодые листья ярко-желтые.</li>
</ul>

<p><strong>Липа крупнолистная</strong> — превосходный медонос и пыльценос. Весной дерево цветет желтовато-кремовыми цветками, более крупными в сравнении с липой мелколистной. Однако в меньшем количестве в соцветии, крупнолистная липа цветёт в начале июня. В одном  цветке липы крупнолистной выделяется 12 мг нектара, согласно исследованиям медопродуктивность может достигать 900 кг/га.</p>
<p>Крупнолистная липа растет относительно быстро. Дерево достаточно зимостойко (для Подмосковья и Центральной России). Посадки можно выполнять от широты Санкт-Петербурга, следует отметить, что крупнолистная липа требовательна к плодородию почвы, тем не менее засуху переносит лучше липы мелколистной. Естественно произрастает в лесах западной части Украины, в Молдове, на Кавказе, в Западной, Центральной и Южной Европе, имеет высокую порослевую способность и размножается семенами. Перед весенним посевом семена необходимо стратифицировать.</p>

<center>
 <img src="USER/images/articles/1/pix03.jpg" alt="Листья липы крупнолистной округло-яйцевидной формы и зеленого цвета" title="Листья липы крупнолистной округло-яйцевидной формы и зеленого цвета"> 
 <p class="contenttext" style="color:#C0C0C0;"><i>Рисунок 3 - Листья липы крупнолистной округло-яйцевидной формы и зеленого цвета.</i></p>
</center>

<h2>Липовый мед</h2>

<p>Липовый мед в жидком состоянии прозрачный, бесцветный или слегка желтоватый. После кристаллизации превращается в янтарную массу плотной, мелкозернистой консистенции. Известен липовый мед и крупнозернистой кристаллизации, что обуславливается видом липы и условиями хранения. Вкус липового меда — острый, чрезвычайно сладкий. Обладает изысканным, приятным ароматом цветков липы. В состав липового меда входят 36% глюкозы, 5% декстринов и 3% сахарозы. Мед кристаллизуется через 6-7 месяцев.</p>
<p>Липовый мед повсеместно используется в лечебном и диетическом питании, в связи с тем, что обладает выраженным противовоспалительным, потогонным, жаропонижающим и мочегонным действием. Успешно применяется для лечения простудных заболеваний, ангин и стоматитов. В народной медицине этот мед применяют при различных заболеваниях желудочно-кишечного тракта, печени и почек, так как он оказывает общеукрепляющее и успокаивающее действие.</p>

<center>
 <img src="USER/images/articles/1/pix04.jpg" alt="Липа крупнолистная — превосходный медонос и пыльценос." title="Липа крупнолистная — превосходный медонос и пыльценос."> 
 <p class="contenttext" style="color:#C0C0C0;"><i>Рисунок 4 - Липа крупнолистная — превосходный медонос и пыльценос..</i></p>
</center>

<p>Медики рекомендуют липовый мед при свинке и судорогах, как противокоревое средство; при ожогах, экземах, воспалении молочных желез в качестве противовоспалительного, болеутоляющего и мягчительного средства. В смеси с прополисом липовый мед употребляют при резях в мочеиспускательном канале, желчнокаменной болезни, а с козьим молоком — при туберкулезе легких.</p>

<h2>Древесина липы крупнолистной</h2>

<p>Древесина крупнолистной липы белого цвета, с розовым или красным оттенком, не имеет ядра. Сосуды древесины достаточно равномерно распределены по всему годичному кольцу. Годичные слои довольно слабо различимы на всех срезах, в то время как сердцевинные лучи различаются невооруженным глазом: на поперечном срезе они выделяются тонкими блестящими линиями, а на радиальном — тусклыми, но более темными полосками или пятнами. Плотность древесины <strong>липы крупнолистной</strong> при относительной влажности 15% — 0,47 г/см<sup>3</sup>, а при 12% —0,44 г/см<sup>3</sup>. При сушке древесина липы коробится и значительно усыхает.</p>
<p>Древесина липы обладает невысокими физико-механическими свойствами — мягкая, легкая, однородного строения, хорошо режется, мало трескается и мало коробится. По физико-механическим свойствам близка осине: плотность и прочность при сжатии и торцовая твердость в среднем почти одинаковы, однако прочность при статическом изгибе выше на 12—15%.</p>
<p>При относительной влажности 12% предел прочности на сжатие вдоль волокон 380*10<sup>5</sup> Па, при статическом изгибе—689*10<sup>3</sup> Па, торцовая твердость 151*10<sup>5</sup> Па.</p>
<p>Древесина крупнолистной липы используется в литейном деле, для изготовления чертежных досок, моделей, деревянной посуды, резных изделий и игрушек. В промышленности используется при изготовлении деревянных деталей, от которых требуется высокое сопротивление раскалыванию. Прокаленный и измельченный уголь употребляется в медицине, а луб старой коры используется в бумажном производстве.</p>

<h2>Отличительные признаки различных видов липы</h2>

<table cellspacing=0 cellpadding=2 border=0 class="simpletab" style="margin:20px 0;">
 <tbody>
  <tr>
   <td colspan=4 align=center>Отличительные признаки различных видов липы</td>
  </tr>
  <tr>
   <td rowspan=2 align=center>Название растения</td>
   <td colspan=3 align=center>Диагностические признаки</td>
  </tr>
  <tr>
   <td>соцветия</td>
   <td>плоды</td>
   <td>окраска волосков</td>
  </tr>
  <tr>
   <td>Липа мелколистная – Tilia cordata Mill.</td>
   <td>Число цветков в соцветии от 5 до 11. Цветонос сросся со срединной жилкой прицветного листа в нижней его половине.</td>
   <td>Гладкие, голые орешки</td>
   <td>Бурые</td>
  </tr>
  <tr>
   <td><strong>Липа крупнолистная</strong> – Tilia platyphyllos Scop.</td>
   <td>Число цветков в соцветии от 2 до 5. Цветонос сросся со срединной жилкой в верхней трети прицветника.</td>
   <td>Крупные, с сильно выдающимися ребрышками, покрытые волосками</td>
   <td>Белые (вся поверхность слегка опушена)</td>
  </tr>
 </tbody>
</table>

<p><strong>Липа крупнолистная</strong> представлена <a href="catalog.html">в каталоге</a> на нашем сайте. Если у Вас возникли какие-либо вопросы по этой статье, а также для покупки саженцев липы крупнолистовой обращайтесь по телефонам, представленным в <a href="contacts.html">разделе с контактной информацией</a>.</p>
<p></p>